\section{Этапы системного анализа}

Основные этапы практического применения системного анализа:
\begin{enumerate}
	\item Содержательная постановка задачи;
	\item Построение модели изучаемой системы;
	\item Оценка модели системы и решение задачи с помощью модели;
	\item Адаптация решения к внешним условиям;
	\item Реализация решения.
\end{enumerate}

\subsection{Содержательная постановка задачи}
В постановке задачи участвует две стороны: ЛПР -- лицо, принимающее решение (заказчик) и исполнитель данного системного проекта. От ЛПР требуется произвести анализ системы, сформулировать цели и возможные варианты действий. Также на этом этапе должно быть сформулировано понятие эффективности деятельности системы или критерии её оценки. Заказчик должен знать, что делать, а исполнитель -- как.

\subsection{Построение модели изучаемой системы}
Под моделированием понимается процесс исследования реальной системы, включающее построение модели, изучение её свойств, и перенос полученных сведений в моделируемую систему. Общими функциями моделирования являются описание, объяснение и прогнозирование поведения реальной системы. Типовыми целями моделирования могут быть поиск оптимальных или близких к оптимальным решений, оценка эффективности, установление взаимосвязей между характеристиками системы, перенос информации во времени.

Модель -- это объект, который имеет сходство в некоторых отношениях с прототипом и служит средством описания, объяснения или прогнозирования поведения прототипа. Сложные системы характеризуются выполняемыми процессами, структурой и поведением во времени. Для адекватного моделирования различают функциональные, информационные и поведенческие модели.

Функциональная модель системы описывает совокупность выполняемых системой функций, характеризует морфологию систему.

Информационная модель отражает отношения между элементами системы в виде структур данных.

Поведенческая (событийная) модель описывает информационные процессы, т.е. динамику функционирования -- переход из одного состояния в другое, их последовательность, условия и т.д.

Три основные области применения моделей:
\begin{enumerate}
	\item обучение -- плакаты, графики, диаграммы, научные исследования;
	\item управление
\end{enumerate}

Классификация видов моделирования систем:
\begin{itemize}
	\item 
		\begin{itemize}
			\item полное;
			\item неполное;
			\item приближенное;
		\end{itemize}
	\item
		\begin{itemize}
			\item детерминированное;
			\item стохастическое;
		\end{itemize}
	\item
		\begin{itemize}
			\item статическое;
			\item динамическое;
		\end{itemize}
	\item 
		\begin{itemize}
			\item дискретное;
			\item дискретно-непрерывное;
			\item непрерывное;
		\end{itemize}
	\item
		\begin{itemize}
			\item наглядное: гипотетическое, аналоговое, макетирование;
			\item символьное: языковое, знаковое;
			\item математическое: аналитическое, имитационное, комбинированное, информационное, структурное, ситуационное;
			\item натурное: научный эксперимент, комплексное испытание, производственный эксперимент;
			\item физическое: в реальном времени, в модельном времени.
		\end{itemize}
\end{itemize}

При \emph{полном} моделировании модель идентична объекту во времени и пространстве. Для \emph{неполного} моделирования эта идентичность не сохраняется. В основе \emph{приближенного} моделирования лежит подобие, при котором некоторые стороны реального объекта не моделируются совсем.

\emph{Детерминированное} моделирование отображает процессы, в которых предполагается отсутствие случайных воздействий. \emph{Стохастическое} учитывает вероятностные процессы и события.

\emph{Статическое} моделирование служит для описания состояния объекта в фиксированный момент времени. \emph{Динамическое} -- наоборот, исследует состояние во времени.

Существует \emph{мысленная} и \emph{реальная} формы моделирования. Мысленное моделирование применяется тогда, когда модели нереализуемы в заданном интервале времени, либо отсутствуют условия для их физического создания. К ним относятся \emph{наглядное}, \emph{символьное} и \emph{математическое} моделирование. При наглядном моделировании на базе представления человека о реальных объектах создаются наглядные модели, отображающие явения и процессы, протекающие в объекте. Примероами являются плакаты, рисунки. В основу гипотетического моделирования закладывается гипотеза о закономерностях протекающий процессов в реальном объекте, которая отражает уровень знаний исследователя об объекте и базируется на прчинн-следственных связях между входои и выходои изучаемого объекта.Аналоговое моделирование основаываетя на применении аналогий различного уровня.Для простых объектов наивысщим уровнем является полноая аналогия. Макетирование применяется, каогда протекающие в реальном объекте процессы не поддаются физическому моделироваию или могут предшествовать проведению других видов моделирования.Символиическое моделирование представляет собой искусственный процесс создания логического обхекта, который замещает реальныйй и выраает его основные свойства с помощью опредеенной системы знаков и символов. В основе языкового моделирования лежит некий тезаурус, который образуется из набора понятий, исследуемой предметной области, причем этот набор должен быть фиксированным. Маематическое моделирование это процес установления соответствия данному реальному объекту некотророго математического объекта, называемого математической моделью. Для представления математичексих моделей используются разичные формы записи. Рассмотрим основые:
\begin{enumerate}
	\item инвариантная форма -- запись соотношений модели с помощью традиционного математического языка безотносительно к методу решения уравнения модели. Представляется как $E = f(X, Y)$, где $E$ -- критерий эффективности; $X$ -- управляемая переменная системы или управляющее воздействие; $Y$ -- неуправляемая переменная или возмущающее воздействие.
	\item аналитическая форма -- запись модели в виде результата решения исходных уравнений модели.
\end{enumerate}

Аналитическая модель исследуется несколькими методами:
\begin{enumerate}
	\item \emph{аналитическим}, когда стремятся получить в общем виде явные зависимости, связывающие искомык характеристики с начальными условиями;
	\item \emph{численным}, когда не умея решать уравнения в общем виде стремятся получить числовые результаты при конкретных начальных данных;
	\item \emph{качественным}, когда не имея решения в явном виде можно найти некоторые свойства решения.
\end{enumerate}

\emph{Алгоритмическая} форма -- запись соотношения модели и выбранного метода решения модели в форме алгоритма.

\emph{Имитационное} моделирование -- воспроизводится алгоритм функционирования системы во времени, т.е. поведение системы. Причем моделируются элементарные явления с сохранением их логической структуры и последовательности протекания, что позволяет по исходным данным получить сведения о состоянии процесса в определенный момент времени. В имитационном моделировании различают два метода: метод статистических испытаний (метод Монте-Карло) и метод статистического моделирования.

\emph{Метод Монте-Карло} -- это численный метод, который состоит в многократном воспроизведении процессов, являющихся реализациями случайных величин и функций с последующей обработкой информации методами математической статистики.

Если этот прием применяется для машинной имитации, в целях исследования характеристик процессов, подверженных случайным воздействиям, то такой метод называется методом \emph{статистического моделирования}.

\emph{Комбинированное} (\emph{аналитико-имитационное}) моделирование позволяет объединить достоинства аналитического и имитационного моделирования. Процесс разбивается на более простые, над ними применяются различные методы.

\emph{Информационное} (\emph{кибернетическое}) моделирование связано с исследованием моделей, в которых отсутствует непосредственное подобие физических процессов, происходящих в моделях реальных процессов.

\emph{Структурное} моделирование базируется на некоторых специфических особенностях структур определенного вида, которые используются, как средство исследования систем или служит для разработки на их основе специфического подхода к моделированию с применением других методов формализованного предстваления систем. Включает в себя:
\begin{enumerate}
	\item методы сетевого моделирования;
	\item сочетание методов структуризации с лингвистическими;
	\item структурный подход в направлении формализации, построению и исследовании структур разного типа на основе теоретико-множественных представлений и понятия "`номинальной шкалы"' теории изменений.
\end{enumerate}

В структурном моделировании за последние десятилетия сформировалась новая технология -- CASE (Computer-Aided Software Engineering или Computer-Aided System Engineering). Такие системы часто называют инструментальными средами быстрой разработки программного обеспечения. Второе подчеркивает направленность на поддержку концептуального моделирования сложных систем. В общем можно сказать, что  CASE -- это инструментарий для системных аналитиков, разработчиков, программистов, позволяющий автоматизировать процесс проектирования и разработки сложных систем. К ним можно отнести генераторы кода.

Ситуационное моделирование опирается на модельную терию мышления, в рамках которой можно описать основные механизмы регулирования процессов принятия решений. Чем богаче информационная модель оъекта и выше возможности манипулирования ею, тем лучше и многообразнее качество принимаемых решений при управлении.

При реальном моделировании используется возможность исследования характеристик либо на реальном объекте целиком, либо на его части.

Натурное моделирование -- это проведение исследоавния на реальном объекте с последующей обработкой результатов эксперимента на основе теории подобия.

Научный эксперимент характеризуется широким использованием средств автоматизации и возможности вмешательства человека в процесс эксперимента. Комплексные испытания в процессе которых следствие повторения испытаний объектов в целом выявляются общие закономерности %??????????????????????????
о характеристиках качества и надежности этих объектов.
Наряду со специально организуемыми испытаниями возможна реализация натурного моделирования путем обобщения опыта, накопленного в ходе производственного процесса. Т.е. можно говорить о производственном эксперименте. Физическое отличается от натурного тем, что исследованием проводится на установках, которые сохраняют природу явлений и обладают физическим подобием.